# 8.5.1. Фундаментальная теорема алгебры
Каждый многочлен $f(z)=a_{n}z^{n}+a_{n-1}z^{n-1}+\dots+a_{1}z+a_{0}$, где каждое $a_{i}$ - комплексное число, $a_{n}\ne0$, и $n\ge1$, имеют решение; т.е. существует комплексное число $z_{0}$ такое что $f(z_{0})=0$.
###### Доказательство
$$|f(z)|=|a_{n}z^{n}+a_{n-1}z^{n-1}+\dots+a_{0}|\ge$$
$$\ge|a_{n}||z|^{n}-|z|^{n-1}\left(|a_{n-1}|+\frac{|a_{n-2}|}{|z|}+\dots+\frac{|a_{0}|}{|z|^{n-1}}\right)\ge$$
$$\ge|a_{n}||z|^{n}-|z|^{n-1}\left(|a_{n-1}|+|a_{n-2}|+\dots+|a_{0}|\right),\quad \{|z|\ge1\}\ge$$
$$=|z|^{n-1}\left(|a_{n}||z|-R\right)\ge|z|^{n-1}\qquad (1)$$
для $|z|\ge \max\left\{1,\frac{R+1}{|a_{n}|}\right\}$, где $R=|a_{n-1}|+\dots+|a_{0}|$
Положим $p_{0}=|f(0)|=|a_{0}|$ тогда, из неравенства выше существует такое число $T>0$ что
$$|f(z)|>p_{0},\quad\forall z,|z|>T\qquad(2)$$
Рассмотрим множество $D=\set{z:z\in\mathbb{C},|z|\le T}$. Оно является замкнутым ограниченным подмножеством комплексной плоскости, так как комплексная плоскость топологически эквивалентна произведению двух $\mathbb{R}$, а значит из [[Обобщенная теорема Гейне-Бореля|обобщенной теореме Гейне-Бореля]], является компактным. А значи из утверджения [[Об образе компактного пространства при непрерывном отображении|об образе компактного пространства при непрерывном отображении]], непрерывная функция $|f|:D\to\mathbb{R}$ имеет наименьшое значение в некоторой точке $z_{0}$. А значит
$$|f(z_{0})|\le|f(z)|,\quad\forall z\in D$$
Из неравенства $(2)$,$z\notin D$,$|f(z)|>p_{0}=|f(0)|\ge|f(z_{0})|$. А значит 
$$|f(z_{0})|\le|f(z)|,\quad\forall z\in\mathbb{C}\quad(3)$$
Значит нам нужно лишь доказать что $f(z_{0})=0$. Чтобы сделать это достаточно выполнить "перенос". Положим $P(z)=f(z+z_{0})$. Тогда из неравенства $(2)$ следует
$$|P(0)|\le|P(z)|,\quad\forall z\in\mathbb{C}\quad(4)$$
Задача показать то что $f(z_{0})=0$ теперь сведена к эквивалентной, а именно показать что $P(0)=0$.
Теперь $P(z)=b_{n}z^{n}+b_{n-1}z^{n-1}+\dots+b_{0}$,$b_{i}\in\mathbb{C}$. А значит $P(0)=b_{0}$. Покажем теперь что $b_{0}=0$.
Предположим обратное, что $b_{0}\ne0$. Тогда
$$P(z)=b_{0}+b_{k}z^{k}+z^{k+1}Q(z)\quad(5)$$
где $Q(z)$ - многочлен и $k$ - наименьшее $i>0$ такое что $b_{i}\ne0$.
т.е. если $P(z)=10z^{7}+6z^{5}+3z^{4}+4z^{3}+2z^{2}+1$, тогда $b_{0}=1$,$b_{k}=2$,$(b_{1}=0)$, и 
$$P(z)=1+2z^{2}+z^{3}(4+3z+6z^{2}+z^{4})$$
Пусть $\omega\in\mathbb{C}$ - $k$-ый корень из числа $-\frac{b_{0}}{b_{k}}$, т.е. $\omega^{k}=-\frac{b_{0}}{b_{k}}$.
Так как $Q(z)$ - полином, то для некоторого действительного числа $t$ выполняется
$$t|Q(t\omega)|\to0,\quad t\to0$$
Из этого следует что $t|\omega^{k+1}Q(t\omega)|\to0$, когда $t\to0$. 
То есть, существует некоторое действительное число $t_{0}$, $0<t_{0}<1$ такое что
$$t_{0}|\omega^{k+1}Q(t_{0}\omega)|<|b_{0}|\quad(6)$$
А значит из равенства $(5)$,$$P(t_{0}\omega)=b_{0}+b_{k}(t_{0}\omega)^{k}+(t_{0}\omega)^{k+1}Q(t_{0}\omega)=b_{0}+b_{k}\left(t_{0}^{k}\left(-\frac{b_{0}}{b_{k}}\right)\right)+(t_{0}\omega)^{k+1}Q(t_{0}\omega)=$$
$$=b_{0}(1-t_{0}^{k})+(t_{0}\omega)^{k+1}Q(t_{0}\omega)$$
А значит $|P(t_{0}\omega)|\le(1-t_{0}^{k})|b_{0}|+t_{0}^{k+1}|\omega^{k+1}Q(t_{0}\omega|)<(1-t_{0}^{k})|b_{0}|+t_{0}^{k}|b_{0}|=|b_{0}|=|P_{0}|$
что следует из равенства $(6)$. Но это противоречит неравенству $(4)$. А значит предположение что $b_{0}\ne0$ является ложным; т.е. $P(0)=0$ что и требовалось доказать.
#### Линки
 [[Многочлен]],
 [[Множество комплексных чисел]],
 [[Множество]],
 [[Открытое и замкнутое множества]],
 [[Компактное множество]],
#### Тэги
 #Topology 
 #Algebra 
#### Источники
