# Кольцо целых p-адических чисел
Умножение происходит схожим на сложение образом, т.е. снова используется система остатков, тем самым по сути продолжая операцию умножение по модулю. 
#### Пример
Представим $-1$ в виде $p$-адического целого числа, получим $-1=\sum(p-1)p^{i}$. Перейдём теперь к следующей записи
$$
-1=(p-1)\cdot\sum\limits_{i\ge0}p^{i},\quad-(p-1)\sum\limits_{i\ge0}p^{i}=1
$$
$$
\sum\limits_{i\ge0}p^{i}=\frac{1}{1-p}
$$
А значит $1-p$ будет обратимо в $Z_{p}$ с обратным элементом заданным в виде формального геометрического ряда. Так как 
$$
p\cdot\sum\limits_{i\ge0}a_{i}p^{i}=a_{0}p+a_{1}p^{2}+\dots\ne1+0p+0p^{2}+\dots,
$$
простое число $p$ не является обратимым в $Z_{p}$ по умножению.

Также мы можем определить обратные элементы по сложению, с помощью сложения, а именно умножением на $-1$
$$
-m=(-1)\cdot m=\sum(p-1)p^{i}\cdot\sum\limits_{i\ge0}m_{i}p^{i},
$$
не сделать это не так уж и просто.

Вместе со сложением и умножением, $Z_{p}$ образует коммутативное кольцо. Когда $p\ne2$, неподвижная точка относительно инволюции $\sigma$ вычисляется следующим образом
$$
a=\sum\limits_{i\ge0} \frac{p-1}{2}\cdot p^{i}=\frac{p-1}{2}\cdot\sum\limits_{i\ge0}p^{i}=\frac{p-1}{2}\cdot\frac{1}{1-p}=-\frac{1}{2}
$$

Но так как $2$ не является обратимым элементом в $Z_{2}$, то инволюция $\sigma=\sigma_{2}$ не имеет неподвижной точки в $Z_{2}$.
#### Линки
 [[Fixed point]],
 [[Сложение p-адических чисел]],
 [[Целое p-адическое число]],
 [[Кольцо]]
#### Тэги
 #Analysis/p-adic 
#### Источники
1. Alain M. Robert A Course in p-adic Analysis c.4