# Вычитание эндоморфизмов абелевой группы
Если $\chi$ - эндоморфизм группы $G$, то отображение - $\chi$, переводящее всякий элемент $a$ этой группы в элемент $-a\chi$,
$$
a(-\chi)=-a\chi
$$
само будет эндоморфизмом:
$$
(a+b)(-\chi)=-(a+b)\chi=-(a\chi+b\chi)=a(-\chi)+b(-\chi)
$$
причем сумма эндоморфизмов $\chi$ и $-\chi$ равна нулевому эндоморфизму. Можно производить, следовательно, и *вычитание* эндоморфизмов:
$$\chi-\eta=\chi+(-\eta)$$
#### Линки
 [[Эндоморфизм]],
 [[Операция сложения эндоморфизмов абелевой группы]],
 [[Группа]],
 [[Отображение]]
#### Тэги
 #Теория_групп 
#### Источники
 Курош А.Г. Теория Групп с.126